\documentclass[uplatex,a4j,11pt,dvipdfmx]{jsarticle}
\bibliographystyle{jplain}

%\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{siunitx}

\makeatletter
\def\fgcaption{\def\@captype{figure}\caption}
\makeatother
\newcommand{\setsections}[3]{
\setcounter{section}{#1}
\setcounter{subsection}{#2}
\setcounter{subsubsection}{#3}
}
\newcommand{\mfig}[3][width=15cm]{
\begin{center}
\includegraphics[#1]{#2}
\fgcaption{#3 \label{fig:#2}}
\end{center}
}

\renewcommand{\appendixname}{補遺}

\begin{document}
%\title{物理学演習第3}
%\author{佐々木良輔}
%\date{}
%\maketitle
\subsection*{3-1.}
\subsubsection*{(1) 解答}
\begin{align*}
  Z=\left(2\cosh (\beta\mu H)\right)^N
\end{align*}
\dotfill\\
\subsubsection*{(2) 解説}
分配関数$Z$は(3.5)式から微視的状態$\nu$について
\begin{align*}
  Z&=\sum_\nu{\rm e}^{-\beta E}\\
  &=\sum_\nu{\rm e}^{\beta\mu H\sum_i \sigma_i}
\end{align*}
となる.ここで$\sigma_i=\pm1$を取るので
\begin{align}
  Z&=\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H\sum_i \sigma_i}\nonumber\\
  &=\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)}\\
  &=\sum_{\sigma_1=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H\sigma_1} \sum_{\sigma_2=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H\sigma_2}\cdots \sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H\sigma_N}\nonumber\\
  &=({\rm e}^{\beta\mu H}+{\rm e}^{-\beta\mu H})^N\nonumber\\
  &=(2\cosh (\beta\mu H))^N\nonumber
\end{align}
となる.
\clearpage
\subsubsection*{(2) 解答}
\begin{align*}
  F=-\frac{N}{\beta}\log(2\cosh (\beta\mu H))
\end{align*}
\dotfill\\
\subsubsection*{(2) 解説}
(3.12)式から
\begin{align}
  F&=-\frac{1}{\beta}\log Z\\
  &=-\frac{1}{\beta}\log (2\cosh (\beta\mu H))^N\nonumber\\
  &=-\frac{N}{\beta}\log(2\cosh (\beta\mu H))
\end{align}
\clearpage
\subsubsection*{(3) 解答}
\begin{align*}
  \langle M\rangle&=N\mu\tanh(\beta\mu H)\\
\end{align*}
\dotfill\\
\subsubsection*{(3) 解説}
(3.5)式から$M$の期待値は
\begin{align*}
  \langle M\rangle&=\sum_\nu p_\nu M_\nu\\
  &=\sum_\nu \frac{1}{Z}{\rm e}^{\beta\mu H\sum_i\sigma_i}\mu\sum_{i=1}^N \sigma_i\\
  &=\frac{\mu}{Z}\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)}(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)
\end{align*}
ここで$\partial F/\partial H$を考えると(1), (2)より
\begin{align*}
  \frac{\partial F}{\partial H}&=\frac{\partial Z}{\partial H}\frac{\partial F}{\partial Z}\\
  &=\frac{\partial}{\partial H}\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)}\times\frac{-1}{\beta Z}\\
\end{align*}
ここで級数は有限であり,項別に微分可能なので
\begin{align*}
  \frac{\partial F}{\partial H}&=\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}\frac{\partial}{\partial H}{\rm e}^{\beta\mu H(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)}\times\frac{-1}{\beta Z}\\
  &=\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)}\beta\mu(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)\times\frac{-1}{\beta Z}\\
  &=\frac{-\mu}{Z}\sum_{\sigma_1=\pm1}\sum_{\sigma_2=\pm1}\cdots\sum_{\sigma_N=\pm1}{\rm e}^{\beta\mu H(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)}(\sigma_1+\sigma_2+\cdots+\sigma_N)
\end{align*}
したがって(3)式から
\begin{align}
  \langle M\rangle&=-\frac{\partial F}{\partial H}\nonumber\\
  &=\frac{N}{\beta}\frac{\partial}{\partial H}\log(2\cosh(\beta\mu H))\nonumber\\
  &=\frac{N}{\beta}\frac{2\beta\mu\sinh(\beta\mu H)}{2\cosh(\beta\mu H)}\nonumber\\
  &=N\mu\tanh(\beta\mu H)=N\mu\tanh(\mu H/k_BT)
\end{align}
\clearpage
\appendix
\section{}
原子が1個のとき$M$の期待値$\langle m\rangle$は
\begin{align*}
  \langle m\rangle&=\frac{-\mu{\rm e}^{-\beta\mu H}+\mu{\rm e}^{\beta\mu H}}{{\rm e}^{-\beta\mu H}+{\rm e}^{\beta\mu H}}\\
  &=\mu\tanh(\beta\mu H)
\end{align*}
であり,原子が$N$個のときの期待値$\langle M\rangle$は$\langle m\rangle$の$N$倍になっている.これは各原子が相互作用せず独立に動くことに整合する.
\section{}
(4)式において両辺を体積$V$で割る.
\begin{align*}
  \frac{\langle M\rangle}{V}&=\frac{N}{V}\mu\tanh(\mu H/k_BT)\\
  \langle I\rangle&=n\mu\tanh(\mu H/k_BT)
\end{align*}
ここで$\langle I\rangle$は磁化の期待値, $n$は単位体積あたりの原子数である.
$\mu H/k_BT \ll 1$のとき,すなわち温度が十分高いとき$\langle I\rangle$を1次まで展開すると$\tanh x\simeq x+o(x^3)$から
\begin{align*}
  \langle I\rangle&=n\mu\frac{\mu H}{k_BT}
\end{align*}
ここで磁化率$\chi=I/H$を用いて
\begin{align*}
  \chi&=\frac{n\mu^2}{k_B}\frac{1}{T}=:\frac{C}{T}
\end{align*}
これはキュリーの法則とよばれる.また$C=n\mu^2/k_B$はキュリー定数である.
\clearpage
\section{}
$\langle M\rangle$は図\ref{fig:M}のように振る舞う.
ここで粒子数$N=N_A$ (アボガドロ数), $\mu=\mu_B$ (ボーア磁子), $H=50\si{\tesla}$とした.
\begin{figure}[hptb]
\begin{center}
\input{fig.tex}
\caption{$\langle M\rangle$の挙動}
\label{fig:M}
\end{center}
\end{figure}
\end{document}
